% !TEX root = ../predoc-plain.tex
%
\chapter{Conceptos b\'asicos de teor\'ia de gr\'aficas} % (fold)
\label{cha:conceptos_basicos_de_teoria_de_graficas}

En este cap\'itulo introducimos los conceptos de teor\'ia de gr\'aficas necesarios para construir la teor\'ia que se expone en los cap\'itulos~\ref{cha:grafica_de_trayectorias_y_problemas_de_la_madeja} y~\ref{cha:sucesiones_f_y_grafica_de_hongo_trayectorias}.
Comenzamos la definici\'on de gr\'afica y algunas propiedades de inter\'es, luego con algunas gr\'aficas b\'asicas como las de expansi\'on o las regulares.
Continuamos con conceptos relacionados a las trayectorias en un gr\'aficas y tipos de trayectorias.
Luego, revisamos conceptos relacionados con la conectividad dentro de las gr\'aficas y los componentes de una gr\'afica.
Y, finalmente, revisamos a las gr\'aficas partitas y los emparejamientos en gr\'aficas.

En este cap\'itulo, pretendemos dar una introducci\'on concisa de los t\'erminos necesarios para el resto del documento.
Por fortuna, mucha de la terminolog\'ia m\'as usual de teor\'ia de gr\'aficas es muy intuitiva, lo que la hace f\'acil de recordar.
Complementariamente, hemos incluido figuras que permitan una mejor comprensi\'on de los conceptos explicados, as\'i entonces, tienen un prop\'osito pedag\'ogico.
Los conceptos m\'as especializados se ir\'an introduciendo a lo largo del texto conforme sean necesarios.

\section{Gr\'aficas} % (fold)
\label{sec:graficas}

En esta secci\'on, introducimos las definiciones m\'as b\'asicas de la teor\'ia de gr\'aficas, particularmente, aquellas centradas en la definici\'on de gr\'afica y sus propiedades.
Considerando que gran parte de la terminolog\'ia de la teor\'ia de gr\'aficas es muy intuitiva, lo que facilita de recordarla, algunos t\'erminos m\'as especializados se introducir\'an m\'as adelante, en su contexto adecuado.

\begin{definition}
  \label{def:grafica}
  Una gr\'afica es una pareja $G = (V,E)$ de conjuntos tales que $E \subset V^2$, de modo que los elementos en $E$ son parejas de elementos en $V$.
  Los elementos en $V$ son los v\'ertices de la gr\'afica $G$ y los elementos en $E$ son sus aristas.
  El \emph{orden} de una gr\'afica $G$ es el n\'umero de sus v\'ertices y se denota como $|G|$.
  El \emph{tama\~no} de una gr\'afica $G$ es el n\'umero de sus aristas y se denota como $||G||$.

  Un v\'ertice $v$ es incidente con una arista $e$ si $v \in e$ y, entonces, $e$ es una arista en $v$.
  Los dos v\'ertices incidentes con una arista son sus \emph{extremos} y se dice que \emph{la arista une sus extremos}.
  Dos v\'ertices $x,y$ de $G$ son \emph{adyacentes} o \emph{vecinos}, si $\{x,y\}$ es una arista en $G$.
  Dos aristas $e \neq f$ son \emph{adyacentes}, si ellas tienen un extremo en com\'un.
\end{definition}

\begin{notation}
  \label{not:conjunto_de_vertices_y_de_aristas}
  Una gr\'afica definida con el conjunto de v\'ertices $V$ se dice ser una gr\'afica en $V$.
  Por convenci\'on, el conjunto de v\'ertices de una gr\'afica $G$ se denota como $V(G)$ y, de manera similar, el conjunto de aristas se denota como $E(G)$.
  Estas convenciones son independientes de los nombre de los conjuntos, por ejemplo: el conjunto de v\'ertices $W$ de una gr\'afica $H=(W,F)$, se refiere como $V(H)$ y no como $W(H)$.
\end{notation}

\begin{definition}
  \label{def:complete_graph}
  Una gr\'afica $G$ es \emph{completa} si toda parejas de v\'ertices son vecinos entre si.
  Una gr\'afica completa de $n$ v\'ertices se denota por $K_n$.
\end{definition}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{.30\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \input{gfx/tikz/4_order-complete_graph.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{La gr\'afica completa de orden $4$}
    \label{fig:grafica_completa_orden_4}
  \end{subfigure}%
  \hfill
  \begin{subfigure}[b]{.30\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \input{gfx/tikz/4_order-non_complete_graph-1.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Una gr\'afica no completa de orden $4$}
    \label{fig:grafica_no_completa_orden_4-1}
  \end{subfigure}
  \hfill
  \begin{subfigure}[b]{.30\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \input{gfx/tikz/4_order-non_complete_graph-2.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Una gr\'afica no completa de orden $4$}
    \label{fig:grafica_no_completa_orden_4-2}
  \end{subfigure}
  \caption{Ejemplos gr\'aficas completas y no completas}
  \label{fig:graficas_completas_y_no_completas}
\end{figure}

\begin{definition}
  \label{def:grafica_trivial}
  Una \emph{gr\'afica trivial} es aquella de orden $0$ o $1$.
\end{definition}

\begin{definition}
  \label{def:conjunto_independiente}
  Un conjunto de v\'ertices o un conjunto de aristas se denominan \emph{independientes} si ninguna pareja de sus elementos son adyacentes.

  Los conjuntos independientes de v\'ertices tambi\'en se denominan \emph{conjuntos estables}.

  Un \emph{conjunto independiente maximal} de $G$ es un conjunto independiente $I$ de $G$ que no es subconjunto propio de otro conjunto independiente $I'$ de $G$.

  Un \emph{conjunto independiente m\'aximo} de $G$ es un conjunto independiente maximal con la cardinalidad mayor.
  A esta cardinalidad se le llama el \emph{n\'umero de independiencia} de $G$ y se denota con $\alpha(G)$.
\end{definition}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[t]{.49\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
      \input{gfx/tikz/exmp-an_indep_set.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Los v\'ertices $v_0$ y $v_2$ forman un conjunto independiente. El resto de v\'ertices no forman un conjunto independiente.}
    \label{fig:an_independent_set_exmp}
  \end{subfigure}%
  \hfill
  \begin{subfigure}[t]{.49\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
      \input{gfx/tikz/exmp-a_maximum_indep_set.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Los v\'ertices $v_0$, $v_2$ y $v_5$ forman un conjunto independiente maximal y m\'aximo.}
    \label{fig:a_maximum_independent_set_exmp}
  \end{subfigure}
  \caption{Ejemplos de conjuntos independientes de v\'ertices}
  \label{fig:independent_sets_exmps}
\end{figure}

\begin{definition}
  \label{def:homomorfismo_isomorfismo_automorfismo}
  Consideremos dos gr\'aficas $G = (V,E)$ y $G' = (V',E')$ y una funci\'on $\psi : V \to V'$.
  La funci\'on $\psi$ es un \emph{homomorfismo} de $G$ a $G'$ si conserva la adyacencia de sus v\'ertices.
  \[
    \begin{split}
      \label{eq:homomorfismo}
      \psi \mbox{ es homomosfismo de } G \to G'
      \iff
      &
      \forall \{x,y\} \in E : \{\psi(x),\psi(y)\} \in E'
    \end{split}
  \]
  % Particularmente, para cada v\'ertice $x'$ en la imagen de $\psi$, su imagen inversa ${\psi}^{-1}(x')$ es un conjunto independiente de v\'ertices en $G$.

  Si $\psi$ es biyectiva y su inversa ${\psi}^{-1}$ es tambi\'en un homomorfismo, es decir, que $xy \in E \iff \psi(x)\psi(y) \in E'$ para cualquier $x,y \in V$, entonces $\psi$ es un \emph{isomorfismo} y decimos que $G$ y $G'$ son \emph{isomorfos} y lo denotamos como $G \simeq G'$.
  Un isomorfismo de $G$ en s\'i misma es un \emph{automorfismo} en $G$.

  Una clase de gr\'aficas que es cerrada bajo un isomorfismo es una \emph{propiedad} de la gr\'afica.

  Un funci\'on que toma gr\'aficas como argumentos se llama \emph{invariante de gr\'afica}, si asigna valores iguales a gr\'aficas isom\'orfas.
\end{definition}

\begin{definition}
  \label{def:subgrafica}
  Consideremos las construcciones $G \cup G' = \left( V \cup V', E \cup E' \right)$ y $G \cap G' = \left( V \cap V', E \cap E' \right)$.
  Si dos gr\'aficas $G$ y $G'$ no comparten v\'ertices y no comparten aristas, entonces son \emph{ajenas}.
  % Si $G \cap G' = \emptyset$, entonces $G$ y $G'$ son \emph{ajenas}.
  \[
    G \mbox{ y } G' \mbox{ son ajenas }
    \iff
    G \cap G' = \emptyset.
  \]

  Si $V' \subseteq V$ y $E' \subseteq E$, entonces $G'$ es una \emph{subgr\'afica} de $G$ y lo denotamos por $G' \subseteq G$; an\'alogamente, $G$ es una \emph{supergr\'afica} de $G'$ y lo denotamos por $G' \supseteq G$.
\end{definition}

Informalmente, si ocurre que $G' \subseteq G$ y $G' \neq G$, entonces decimos que \emph{$G$ contiene a $G'$} o que \emph{$G'$ es una subgr\'afica propia de $G$}.

\begin{definition}
  \label{def:vertex_induced_subgraph}
  Dadas dos gr\'aficas $G$ y $G' \subseteq G$.
  Si $G'$ contiene las aristas $xy \in E$ con $x,y \in V'$, entonces $G'$ es una \emph{gr\'afica inducida} de $G$ y decimos que $V'$ \emph{induce} o \emph{genera} $G'$ en $G$ y lo denotamos como $G' = G[V']$.
  % As\'i si $U \subseteq V$ es cualquier conjunto de v\'ertices, entonces $G[U]$ denota la gr\'afica en $U$ cuyas aristas son las aristas en $G$ con ambos extremos en $U$.
  % Si $H$ es una subgr\'afica de $G$, no necesariamente inducida, lo denotamos como $G[V(H)]$ o abreviadamente como $G[H]$.
\end{definition}

\begin{figure}[H]
  \begin{subfigure}[t]{.3\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/some_graph_s.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Una gr\'afica $G$ dada}
    \label{fig:grafica_y_sus_subgraficas_inducidas-0}
  \end{subfigure}%
  \hfill
  \begin{subfigure}[t]{.3\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/some_graph_s-induced_subgraph_v0_v1_v2.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{La subgr\'afica inducida de $G$ por $v_0$, $v_1$ y $v_2$}
    \label{fig:grafica_y_sus_subgraficas_inducidas-1}
  \end{subfigure}%
  \hfill
  \begin{subfigure}[t]{.3\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/some_graph_s-induced_subgraph_v0_v1_v2_v4.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{La subgr\'afica inducida de $G$ por $v_0$, $v_1$, $v_2$ y $v_4$}
    \label{fig:grafica_y_sus_subgraficas_inducidas-2}
  \end{subfigure}%
  \caption{Ejemplo de una gr\'afica y algunas subgr\'aficas inducidas}
  \label{fig:grafica_y_sus_subgraficas_inducidas}
\end{figure}

\begin{notation}
  \label{not:vecinos}
  Dada una gr\'afica no vac\'ia $G = (V,E)$.
  El conjunto de vecinos de un v\'ertice $v$ en $G$ se denota por $N_G(v)$ o, simplemente, $N(v)$ si no se requiere especificar la gr\'afica.
  En general, dado un subconjunto de v\'ertices $U \subseteq V$, los vecinos de los v\'ertices en $U$ en el conjunto $V - U$ se denotan como $N(U)$.
\end{notation}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[t]{.49\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
      \input{gfx/tikz/exmp-neighborhood_of_a_vertex.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Los v\'ertices \textcolor{MaterialPurple800}{$v_4$}, \textcolor{MaterialPurple800}{$v_5$} y \textcolor{MaterialPurple800}{$v_6$} son los vecinos de \textcolor{MaterialGreen900}{$v_0$}.}
    \label{fig:neighborhood_of_a_vertex_exmp}
  \end{subfigure}%
  \hfill
  \begin{subfigure}[t]{.49\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \input{gfx/tikz/exmp-neighborhood_of_a_set_of_vertices.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Los v\'ertices \textcolor{MaterialPurple800}{$v_3$}, \textcolor{MaterialPurple800}{$v_4$} y \textcolor{MaterialPurple800}{$v_5$} son los vecinos del conjunto de los v\'ertices \textcolor{MaterialGreen900}{$v_0$}, \textcolor{MaterialGreen900}{$v_1$} y \textcolor{MaterialGreen900}{$v_2$}.}
    \label{fig:neighborhood_of_a_set_of_vertices_exmp}
  \end{subfigure}
  \caption{Ejemplos de vecindad de v\'ertices}
  \label{fig:neighborhood_of_vertices_exmps}
\end{figure}

\begin{definition}
  \label{def:grafica_de_expansion}
  Una subgr\'afica $G'$ de $G$ es de \emph{expansi\'on}, \emph{generadora} o \emph{recubridora} si $V'$ cubre a $G$, es decir, $V' = V$.
  % \begin{align}
  %   H \mbox{ es generadora de }G
  %   \iff
  %   & V(H) = V(G)
  %   \;\wedge
  %   \nonumber
  %   \\
  %   & E(H) \subset E(G)
  %   \;\wedge
  %   \nonumber
  %   \\
  %   & H \mbox{ es conexa }
  %   \nonumber
  % \end{align}
\end{definition}

\begin{figure}[H]
  \begin{subfigure}[t]{.24\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/some_4_graph_s.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Una gr\'afica $G$}
    \label{fig:6star_exmp}
  \end{subfigure}%
  \hfill
  \begin{subfigure}[t]{.24\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/some_4_graph_s-spanning_subgraph_1.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{La subgr\'afica compuesta por \textcolor{MaterialBlue800}{$v_2v_0$}, \textcolor{MaterialBlue800}{$v_0v_3$} y \textcolor{MaterialBlue800}{$v_3v_1$} recubre a $G$.}
    \label{fig:1_5_complete_bipartite_exmp}
  \end{subfigure}%
  \hfill
  \begin{subfigure}[t]{.24\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/some_4_graph_s-spanning_subgraph_2.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{La subgr\'afica compuesta por \textcolor{MaterialBlue800}{$v_2v_0$}, \textcolor{MaterialBlue800}{$v_0v_1$} y \textcolor{MaterialBlue800}{$v_1v_3$} recubre a $G$.}
    \label{fig:1_5_complete_bipartite_exmp}
  \end{subfigure}%
  \hfill
  \begin{subfigure}[t]{.24\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/some_4_graph_s-spanning_subgraph_3.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{La subgr\'afica compuesta por \textcolor{MaterialBlue800}{$v_0v_1$}, \textcolor{MaterialBlue800}{$v_0v_2$} y \textcolor{MaterialBlue800}{$v_0v_3$} recubre a $G$.}
    \label{fig:1_5_complete_bipartite_exmp}
  \end{subfigure}
  \caption{Ejemplo de una gr\'afica y sus gr\'aficas de expansi\'on}
  \label{fig:grafica_y_sus_subgraficas_de_expansion}
\end{figure}

\begin{definition}
  \label{def:grado_vertice}
  El \emph{grado} o \emph{valencia} de un v\'ertice en una gr\'afica $G$ es el n\'umero de aristas en $v$ y lo denotamos por $d_G(v)$ o simplemente $d(v)$.
  Siguiendo la~\autoref{def:grafica}, coincide con el n\'umero de vecinos de $v$.
  Un v\'ertice de grado cero est\'a \emph{aislado}.

  El \emph{grado m\'inimo de $G$} es el n\'umero $\delta(G) = \min \{ d(v) : v \in V \}$, el \emph{grado m\'aximo} es $\Delta(G) = \max \{ d(v) : v \in V \}$ y el grado promedio es $d(G) = \frac{1}{|V|} \cdot \sum_{v \in V}{d(v)}$.

  El \emph{n\'umero de aristas en $G$ por v\'ertice}, $\epsilon(G)$, es la raz\'on $\frac{|E|}{|V|}$.
\end{definition}

\begin{definition}
  \label{def:grafica_k_regular}
  Una gr\'afica $G$ es \emph{$k$-regular} si todos sus v\'ertices tiene el mismo grado $k$.
  % \[
  %   G \mbox{ es $k$-regular}
  %   \iff
  %   \forall v \in V(G) : grd(v) = k
  % \]
\end{definition}

\begin{definition}
  \label{def:grafica_complemento}
  El \emph{complemento} $\bar G$ de $G$ es la gr\'afica en $V$ con el conjunto de aristas ${[V]}^2$ - E.
  % \[
  %   \begin{split}
  %     % \label{eq:complement_graph}
  %     G' \mbox{ es complemento de } G
  %     \iff
  %     &
  %     \left(
  %     V(G') = V(G)
  %     \right)
  %     \;\wedge
  %     \\
  %     &
  %     \left(
  %     \forall v_i,v_j \in V(G') \times V(G') \; : \; v_i,v_j \notin E \to v_i,v_j \in E'
  %     \right)
  %     \;.
  %   \end{split}
  % \]
\end{definition}

\begin{figure}[H]
  \begin{subfigure}[b]{.5\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/some_graph_g.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{}
    \label{fig:grafica_y_su_subgrafica_complemento-base}
  \end{subfigure}%
  \hfill
  \begin{subfigure}[b]{.5\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/some_graph_g-complement.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{}
    \label{fig:grafica_y_su_subgrafica_complemento-complemento}
  \end{subfigure}%
  \caption{Ejemplo de una gr\'afica y su gr\'afica complemento}
  \label{fig:grafica_y_su_subgrafica_complemento}
\end{figure}

\begin{definition}
  \label{def:clique_of_a_graph}
  Un \emph{clan} de una gr\'afica $G$ es una subgr\'afica completa de $G$.
  Decimos que un clan de $n$ v\'ertices es un $n$-clan.
\end{definition}

\begin{figure}[H]
  \begin{subfigure}[t]{.48\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/exmp-a_4_clique_graph.tikz}
    \end{tikzpicture}
    % \caption{}
    \caption{Los v\'ertices \textcolor{MaterialPurple800}{$v_0$}, \textcolor{MaterialPurple800}{$v_1$}, \textcolor{MaterialPurple800}{$v_2$} y \textcolor{MaterialPurple800}{$v_3$} forman una subgr\'afica completa, particularmente, un \textcolor{MaterialPurple800}{$4$-clan}.}
    \label{fig:a_4_clique_graph}
  \end{subfigure}%
  \hfill
  \begin{subfigure}[t]{.48\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/exmp-a_5_clique_graph.tikz}
    \end{tikzpicture}
    % \caption{}
    \caption{Los v\'ertices \textcolor{MaterialPurple800}{$v_0$}, \textcolor{MaterialPurple800}{$v_1$}, \textcolor{MaterialPurple800}{$v_2$}, \textcolor{MaterialPurple800}{$v_3$} y \textcolor{MaterialPurple800}{$v_4$} forman un \textcolor{MaterialPurple800}{$5$-clan}.}
    \label{fig:a_5_clique_graph}
  \end{subfigure}%
  \caption{Ejemplo de gr\'aficas clan}
  \label{fig:ejemplo_de_graficas_clan}
\end{figure}

%
% section graficas (end)
%

\section{Trayectorias y ciclos} % (fold)
\label{sec:trayectorias_y_ciclos}

En la~\autoref{sec:graficas}, revisamos los conceptos b\'asicos de gr\'aficas, por ejemplo, los componentes de una gr\'afica, las gr\'aficas completas, las gr\'aficas triviales, las gr\'aficas inducidas, las subgr\'aficas o las gr\'aficas de expansi\'on.
En esta secci\'on, retomamos el concepto de subgr\'afica para introducir el del \emph{trayectoria} en una gr\'afica como una subgr\'afica con caracter\'isticas propias, como su longitud y la distancia entre v\'ertices.
Dado este concepto, revisamos dos tipos de trayectorias: las abiertas y las cerradas o ciclos.

\begin{definition}
  \label{def:trayectoria}
  Una \emph{trayectoria} es una gr\'afica no vac\'ia $P = (V,E)$ de la forma $V = \{x_0,x_1,\dots,x_k\}$ y $E = \{x_0x_1, x_1x_2, \dots, x_{k-1}x_k\}$, donde los $x_i$ son todos distintos entre s\'i.

  Los v\'ertices $x_0$ y $x_k$ est\'an \emph{unidos} por $P$ y se les llama \emph{extremos}.
  Los v\'ertices $x_1,\dots,x_{k-1}$ son v\'ertices internos de $P$ y denotamos a este conjunto por $V^{\ast}(P)$.

  El n\'umero de aristas de una trayectoria es su \emph{longitud}.
  Si $P$ tiene longitud $k$ se denota por $|P| = k$ y se dice que $P$ es una \emph{$k$-trayectoria}.
\end{definition}

\begin{definition}
  \label{def:grafica_ciclo}
  Dada una trayectoria $P = x_0,\dots,x_{k-1}$ con $k \geq 3$.
  La gr\'afica $C = P + x_{k-1}x_0$ es una \emph{trayectoria ciclo} o simplemente \emph{ciclo}.
  La \emph{longitud de un ciclo} es el n\'umero de v\'ertices o aristas en \'el.
  El ciclo de longitud $k$ se llama \emph{$k$-ciclo} y lo denotamos por $C_k$.
  Un \emph{ciclo impar} es aquel que tiene longitud impar.
\end{definition}

\begin{figure}[H]
  \begin{subfigure}[t]{.3\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/exmp-path_v0_v5_v1_v4_v2_v3.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Una $5$-trayectoria}
    \label{fig:ejemplo_de_trayectoria_no_cerrada}
  \end{subfigure}%
  \hfill
  \begin{subfigure}[t]{.3\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/exmp-cycle_v0_v1_v3_v4_v5.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Un $5$-ciclo como ciclo impar}
    \label{fig:ejemplo_de_trayectoria_ciclo_impar}
  \end{subfigure}%
  \hfill
  \begin{subfigure}[t]{.3\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/exmp-cycle_v0_v1_v2_v3_v4_v5.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Un $6$-ciclo como ciclo par}
    \label{fig:ejemplo_de_trayectoria_ciclo_par}
  \end{subfigure}%
  \caption{Ejemplo de una trayectoria, un ciclo impar y un ciclo par}
  \label{fig:ejemplo_trayectoria_ciclo_par_ciclo_impar}
\end{figure}

\begin{notation}
  \label{not:notacion_grafica_ciclo}
  De manera similar a las trayectorias, solemos denotar un ciclo por su \emph{sucesi\'on c\'iclica} de v\'ertices, por ejemplo, $x_0,\dots,x_{k-1},x_0$.
\end{notation}

\begin{definition}
  \label{def:cuerda_en_un_ciclo}
  Una \emph{cuerda} de un ciclo $C$ es una arista que une dos v\'ertices en $C$ y no es una arista en $C$.
  As\'i entonces, un \emph{ciclo inducido} en $G$ es aquel ciclo en $G$ que forma una subgr\'afica inducida que no tiene cuerdas.
\end{definition}

\begin{figure}[H]
  \begin{subfigure}[t]{.3\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/exmp-a_chord_in_4cycle.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{La cuerda $v_0v_2$ en un $4$-ciclo}
    \label{fig:ejemplo_de_trayectoria_no_cerrada}
  \end{subfigure}%
  \hfill
  \begin{subfigure}[t]{.3\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/exmp-a_chord_in_5cycle.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{La cuerda $v_0v_3$ en un $5$-ciclo}
    \label{fig:ejemplo_de_trayectoria_ciclo_impar}
  \end{subfigure}%
  \hfill
  \begin{subfigure}[t]{.3\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/exmp-a_chord_in_9cycle.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Las cuerdas con extremo $v_0$ en un $9$-ciclo}
    \label{fig:ejemplo_de_trayectoria_ciclo_par}
  \end{subfigure}%
  \caption{Ejemplo de cuerdas en un ciclo}
  \label{fig:ejemplo_cuerdas_en_un_ciclo}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{subfigure}[t]{.3\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/exmp-a_6_cycle_induced.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Los v\'ertices \textcolor{MaterialBlue800}{$v_0$}, \textcolor{MaterialBlue800}{$v_1$}, \textcolor{MaterialBlue800}{$v_2$}, \textcolor{MaterialBlue800}{$v_3$}, \textcolor{MaterialBlue800}{$v_4$} y \textcolor{MaterialBlue800}{$v_5$} inducen un \textcolor{MaterialBlue800}{$6$-ciclo} en la gr\'afica.}
    \label{fig:grafica_y_sus_subgraficas_inducidas-0}
  \end{subfigure}%
  \hfill
  \begin{subfigure}[t]{.3\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/exmp-a_6_cycle_six_3_cycle_induced.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Adem\'as del \textcolor{MaterialBlue800}{$6$-ciclo}, los v\'ertices \textcolor{MaterialYellow900}{$v_0$}, \textcolor{MaterialYellow900}{$v_1$}, \textcolor{MaterialYellow900}{$v_6$} forman un \textcolor{MaterialYellow900}{$3$-ciclo}, en la gr\'afica. De forma similar, las tripletas de v\'ertices \textcolor{MaterialYellow900}{$(v_1,v_2,v7)$}, \textcolor{MaterialYellow900}{$(v_2,v_3,v8)$}, \textcolor{MaterialYellow900}{$(v_3,v_4,v9)$} y \textcolor{MaterialYellow900}{$(v_5,v_0,v_{11})$} forman \textcolor{MaterialYellow900}{$3$-ciclos}, respectivamente.}
    \label{fig:grafica_y_sus_subgraficas_inducidas-1}
  \end{subfigure}%
  \hfill
  \begin{subfigure}[t]{.3\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/exmp-two_4_cycle_six_3_cycle_induced.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{La cuerda \textcolor{MaterialBlue900}{$(v_0,v_3)$} parte el \textcolor{MaterialBlue800}{$6$-ciclo} en dos \textcolor{MaterialBlue800}{$4$-ciclo}s.}
    \label{fig:grafica_y_sus_subgraficas_inducidas-2}
  \end{subfigure}%
  \caption{Ejemplos de ciclos inducidos de una gr\'afica}
  \label{fig:grafica_y_sus_ciclos_inducidas}
\end{figure}

\begin{definition}
  \label{def:distancia}
  La \emph{distancia $d_G(x,y)$ en $G$ de dos v\'ertices}, $x$ y $y$, es la longitud de la trayectoria m\'as corta en $G$ que conecta ambos v\'ertices.
  Si acaso tal trayectoria no existiera, decimos que la distancia es \emph{infinita} y lo denotamos por $d_G(x,y) = \infty$.
\end{definition}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[t]{.65\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/exmp-three_paths_between_endpoints.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{\texorpdfstring%
      {La distancia entre $v_0$ y $v_7$ es dos debido a que la trayectoria $v_0 v_6 v_7$ es la m\'as corta que los conecta.}%
      {La distancia entre los v\'ertices v0 y v7 es dos debido a que la trayectoria v0 v6 v7 es la m\'as corta que los conecta.}
    }
  \end{subfigure}%
  \caption{Ejemplo de distancia entre v\'ertices}
  \label{fig:ejemplo_distancia_entre_vertices}
\end{figure}

%
% section trayectorias_y_ciclos (end)
%

\section{Conexidad} % (fold)
\label{sec:conexidad}

Una vez revisado el concepto de trayectoria en la~\autoref{sec:trayectorias_y_ciclos}, en esta secci\'on introducimos conceptos relacionados con la conectividad en una gr\'afica.
Conocer cuan conectado est\'an los v\'ertices de una gr\'afica, permite identificar si est\'a divida en \emph{fragmentos} y, de ser as\'i, cu\'antos fragmentos la \emph{componen}.

\begin{definition}
  \label{def:grafica_conexa}
  Una gr\'afica $G$ es \emph{conexa} si no es vac\'ia y para toda pareja de v\'ertices distintos existe al menos una trayectoria en $G$ que los conecta.
  % \[
  %   G \mbox{ es conexa}
  %   \iff
  %   \forall v_i,v_j \in V(G) \times V(G)
  %   \;
  %   \exists \pi : \pi = [v_i,\dots,v_j]
  % \]

  Si $U \subseteq V(G)$ y $G[U]$ es conexa, decimos que \emph{$U$ es conexo en $G$}.
\end{definition}

\begin{definition}
  \label{def:componente_de_una_grafica}
  Una \emph{componente} de una gr\'afica $G = (V,E)$ es una subgr\'afica m\'axima conexa.

  Claramente, las componentes son subgr\'aficas inducidas y sus conjuntos de v\'ertices parten el conjunto $V$.
  Dado que las gr\'aficas conexas no son vac\'ias, la gr\'afica vac\'ia no tiene componentes.
\end{definition}

\begin{definition}
  \label{def:grafica_k_conexa}
  Una gr\'afica $G$ es $k$-conexa con $k \in \mathbb{N}$, si $|G| > k$ y $G - X$ es conexa para cualquier subconjunto $X \subseteq V$ con $|X| < k$, en otras palabras, si ninguna pareja de v\'ertices en $G$ est\'an separados por menos de $k$ v\'ertices.
\end{definition}

\begin{remark}
  Toda gr\'afica no vac\'ia es $0$-conexa.
  Las gr\'aficas $1$-conexas son precisamente las gr\'aficas conexas no triviales.
\end{remark}

\begin{definition}
  \label{def:conectividad_de_una_grafica}
  La \emph{conectividad} de una gr\'afica $G$ es el mayor entero $k$ tal que $G$ es $k$-conexa y lo denotamos como $\kappa(G)$.
\end{definition}

\begin{remark}
  La conectividad de una gr\'afica $G$ es cero si y s\'olo si o bien $G$ no es conexa o es $K_1$.
  Particularmente, la conectividad de $K_n$ es $n-1$ para cualquier $n \geq 1$.
\end{remark}

\begin{definition}
  \label{def:non_crossing_paths}
  Dadas dos trayectorias ac\'iclicas, $P_i$ y $P_j$, decimos que \emph{se cruzan}, si estas comparten alg\'un v\'ertice que es interno en al menos una de las trayectorias; y por lo tanto, cada una tiene un \emph{cruce}.
  Denotamos esto por $P_i \perp P_j$.
  % \[
  %   P_i \perp P_j \iff
  %   \exists v \in V(P_i) \cap V(P_j) :
  %   \left(
  %   v \in V^{\ast}(P_i)
  %   \;\vee\;
  %   v \in V^{\ast}(P_j)
  %   \right)
  % \]
\end{definition}

\begin{definition}
  \label{def:trayectorias_ajenas}
  Sean $P_i$ y $P_j$ dos trayectorias ac\'iclicas en una gr\'afica $G$.
  Decimos que estas son \emph{ajenas}, si y s\'olo si, \'estas no comparten alguna arista.
  Denotamos por $P_i \parallel P_j$ que son ajenas.
  % \[
  %     P_i \parallel P_j \iff E(P_i) \cap E(P_j) = \emptyset
  % \]
\end{definition}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{.49\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \input{gfx/tikz/non_crossing_disjoint_exmp.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Las trayectorias roja y azul comparten s\'olo $v_2$ (extremo en ambas) pero ninguna arista, por lo tanto, son ajenas y sin cruces}
    \label{fig:non_crossing_disjoint_exmp}
  \end{subfigure}%
  \hfill
  \begin{subfigure}[b]{.49\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \input{gfx/tikz/crossing_disjoint_1_exmp.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Las trayectorias roja y azul comparten $v_1$ (interno en la azul) as\'i tienen un cruce; no comparten aristas, entonces son ajenas}
    \label{fig:crossing_disjoint_1_exmp}
  \end{subfigure}
  \\
  \begin{subfigure}[b]{.49\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \input{gfx/tikz/crossing_disjoint_2_exmp.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Las trayectorias roja y azul comparten $v_3$ (interno en ambas) as\'i tienen un cruce; no comparten aristas, entonces son ajenas}
    \label{fig:crossing_disjoint_2_exmp}
  \end{subfigure}
  \hfill
  \begin{subfigure}[b]{.49\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=1]
      \input{gfx/tikz/crossing_non_disjoint_exmp.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Las trayectorias roja y azul comparten $v_1$ (interno a la azul) y $v_2$ (interno a la roja), as\'i tienen dos cruces; comparten la arista $v_1v_2$, entonces no son ajenas}
    \label{fig:crossing_non_disjoint_exmp}
  \end{subfigure}%
  \caption{Ejemplos de los conceptos de trayectorias sin cruces y ajenas}
  \label{fig:non_crossing_disjoint_exmps}
\end{figure}

\begin{definition}
  \label{def:hypercube}
  El \emph{hipercubo de dimensi\'on $n$} o \emph{$n$-cubo} es una gr\'afica con $2^n$ v\'ertices y $2^{n-1} n$ aristas; tal que cada v\'ertice se representa con una cadena de $n$ bits \'unica y dos v\'ertices son adyacentes, formando una arista, si y s\'olo si, difieren en exactamente un solo bit.
  Denotamos esta gr\'afica con $Q_n$.

  El conjunto de v\'ertices de $Q_n$ es una colecci\'on de puntos $\vec{v} = (x_0,\dots,x_{n-1})$ en el espacio vectorial real $\mathbb{R}^n$, tales que $\forall i \in \{0,\ldots,n-1\}$ : $x_i = 0$ o $x_i = 1$, adem\'as $Q_n$ contiene cada vector en la base can\'onica $\vec{e}_i = \left(\delta_{ij}\right)_{j=0}^{n-1}$, donde $\delta_{ij}$ es la delta de Kronecker.
\end{definition}

%
% section conexidad (end)
%

\section{Gr\'aficas bipartitas} % (fold)
\label{sec:graficas_bipartitas}

En esta secci\'on, revisamos algunas gr\'aficas que tienen como propiedad que su conjunto de v\'ertices se puede dividir en dos subconjuntos ajenos de modo que cada arista de la gr\'afica conecta un v\'ertice en el primer subconjunto con otro v\'ertice en el segundo subconjunto.
Esta propiedad puede generalizarse para dividir el conjunto de v\'ertices en m\'as de dos subconjuntos ajenos entre s\'i.
Con estas nociones, definimos las gr\'aficas partitas, las gr\'aficas estrella y las gr\'aficas garra.

\begin{definition}
  \label{def:grafica_r_partita}
  Una gr\'afica $G = (V,E)$ es \emph{$r$-partita} con $r \geq 2$ si $V$ permite una partici\'on de $r$ clases tal que cada arista tiene sus extremos en diferentes clases, en otras palabras, ninguna pareja de v\'ertices en la misma clase son adyacentes.
\end{definition}

\begin{definition}
  \label{def:grafica_bipartita}
  Una gr\'afica $2$-partita usualmente se le llama \emph{bipartita}.
  % \[
  %   \begin{split}
  %     G = (V,E) \mbox{ es bipartita}
  %     \iff
  %     & \left( \exists A,B \subset E : A \cap B = \emptyset \wedge A \cup B = E  \right)
  %     \;\wedge
  %     \\
  %     & \left( \forall v_i,v_j \in A \times A \; : \; v_i,v_j \notin E(G) \right)
  %     \;\wedge
  %     \\
  %     & \left( \forall v_i,v_j \in B \times B \; : \; v_i,v_j \notin E(G) \right)
  %     \;.
  %   \end{split}
  % \]
\end{definition}

\begin{figure}[H]
  \begin{subfigure}[t]{.48\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/exmp-a_2_partite_graph.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Los v\'ertices \textcolor{MaterialBlue800}{$v_0$}, \textcolor{MaterialBlue800}{$v_2$} y \textcolor{MaterialBlue800}{$v_4$} forman una clase y los v\'ertices \textcolor{MaterialGreen900}{$v_1$}, \textcolor{MaterialGreen900}{$v_3$} y \textcolor{MaterialGreen900}{$v_5$} forman una segunda clase. Ninguna arista conecta dos v\'ertices de la misma clase.}
    \label{fig:a_2_partite_graph.tikz}
  \end{subfigure}%
  \hfill
  \begin{subfigure}[t]{.48\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/exmp-a_3_partite_graph.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Los v\'ertices \textcolor{MaterialBlue800}{$v_0$} y \textcolor{MaterialBlue800}{$v_3$}, \textcolor{MaterialGreen800}{$v_1$} y \textcolor{MaterialGreen800}{$v_4$},\textcolor{MaterialPurple800}{$v_2$} y \textcolor{MaterialPurple800}{$v_5$}, forman tres clases, respectivamente. Ninguna arista conecta dos v\'ertices de la misma clase.}
    \label{fig:a_3_partite_graph.tikz}
  \end{subfigure}%
  \caption{Ejemplo de gr\'aficas $r$-partitas}
  \label{fig:ejemplo_de_graficas_r_partitas}
\end{figure}

\begin{definition}
  \label{def:grafica_r_partita_completa}
  Una \emph{gr\'afica $r$-partita completa} es aquella donde cualesquiera dos v\'ertices de diferentes clases son adyacentes.
  La gr\'afica $r$-partita completa la denotamos con $K_{s_1,\dots,s_r}$ donde cada sub\'indice $s_i$ es el orden de cada clase en la partici\'on.
  % \[
  %   \begin{split}
  %     G \mbox{ es completa bipartita}
  %     \iff
  %     & G \mbox{ es bipartita}
  %     \;\wedge
  %     \\
  %     & \left( \forall v_i,v_j \in A \times B \; : \; v_i,v_j \in E(G) \right)
  %     \;.
  %   \end{split}
  % \]
\end{definition}

\begin{figure}[H]
  \begin{subfigure}[t]{.48\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/exmp-a_2_partite_complete_graph.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Considerando las dos clases: \textcolor{MaterialBlue800}{$\{v_0, v_2, v_4\}$} y \textcolor{MaterialGreen800}{$\{v_1,v_3,v_5\}$} y que cada v\'ertice de una clase es adyacente a los v\'ertices de distinta clase, entonces es $2$-partita completa}
    \label{fig:a_2_partite_graph.tikz}
  \end{subfigure}%
  \hfill
  \begin{subfigure}[t]{.48\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/exmp-a_3_partite_complete_graph.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Considerando las tres clases: \textcolor{MaterialBlue800}{$\{v_0,v_3\}$}, \textcolor{MaterialGreen800}{$\{v_1,v_4\}$} y \textcolor{MaterialPurple800}{$\{v_2,v_5\}$} y que cada v\'ertice de una clase es adyacente a los v\'ertices de distinta clase, entonces es $3$-partita completa}
    \label{fig:a_3_partite_graph.tikz}
  \end{subfigure}%
  \caption{Ejemplo de gr\'aficas $r$-partitas completa}
  \label{fig:ejemplo_de_graficas_r_partitas_completa}
\end{figure}

\begin{definition}
  \label{def:grafica_estrella}
  Las gr\'aficas $K_{1,n}$ con $n \geq 3$ usualmente se llaman \emph{estrellas y tambi\'en se denotan como $S_{m}$ con $m = n + 1$}.
  El v\'ertice en la clase unitaria se le llama \emph{centro de la estrella}.

  La gr\'afica $K_{1,3}$ se conocido como \emph{gr\'afica garra}.
  Una gr\'afica $G$ se dice \emph{libre de garras} si no contiene alguna $K_{1,3}$ como subgr\'afica inducida.
\end{definition}

\begin{figure}[H]
  \begin{subfigure}[b]{.5\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
      \input{gfx/tikz/6star_exmp.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Gr\'afica estrella $S_{6}$}
    \label{fig:6star_exmp}
  \end{subfigure}%
  \begin{subfigure}[b]{.5\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.9]
      \input{gfx/tikz/1_5_complete_bipartite_exmp.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Gr\'afica completa bipartita $K_{1,5}$}
    \label{fig:1_5_complete_bipartite_exmp}
  \end{subfigure}
  \caption{Ejemplo de un isomorfismo entre $K_{1,n}$ y $S_{n+1}$}
  \label{fig:example_of_isomorphism_s_n1_and_k_1_n_graphs}
\end{figure}

\begin{remark}
  \label{rem:isomorfismo_s_n1_and_k_1_n}
  La gr\'afica $S_n$ es isomorfa a la gr\'afica completa bipartita $K_{1,n-1}$~\cite{skiena1990implem} (ver \autoref{fig:example_of_isomorphism_s_n1_and_k_1_n_graphs}).
\end{remark}

%
% section graficas_bipartitas (end)
%

\section{Emparejamientos} % (fold)
\label{sec:emparejamientos}

\begin{definition}
  \label{def:emparemamiento}
  Un conjunto independiente de aristas $M$ en una gr\'afica $G = (V,E)$ se denomina \emph{emparejamiento}.
  Dado un conjunto de v\'ertices $U \subseteq V$, decimos que $M$ es un emparejamiento de $U$ si cada v\'ertice en $U$ es incidente con una arista en $M$.
  Los v\'ertices en $U$ se dicen entonces \emph{emparejados} por $M$.
  Los v\'ertices en $E$ que no inciden en ninguna arista de $M$ son \emph{no emparejables}.
\end{definition}

\begin{definition}
  \label{def:grafica_k_factor}
  Una subgr\'afica de expansi\'on $k$-regular se llama \emph{$k$-factor}.
  Por lo tanto, una subgr\'afica $H \subseteq G$ es un $1$-factor de $G$ si y s\'olo si $E(H)$ es una emparejamiento de $V$.
\end{definition}

\begin{definition}
  \label{def:perfect_matching}
  Un \emph{emparejamiento perfecto} o \emph{conjunto independiente de aristas} de una gr\'afica es aquel en el que cada v\'ertice de la gr\'afica incide exactamente en un arista del emparejamiento.
\end{definition}

\begin{definition}
  Un \emph{emparejamiento casi perfecto} es aquel que deja un v\'ertice \'unico sin emparejar.
\end{definition}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{.48\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/exmp-a_simple_matching.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Las aristas en \textcolor{MaterialPurple800}{$M=\{v_0v_1,v_4v_5\}$} forman un emparejamiento, con los v\'ertices emparejados \textcolor{MaterialPurple800}{$v_0,v_1,v_4,v_5$} y los no emparejables \textcolor{MaterialBlue800}{$v_2,v_3$}.}
    \label{fig:ejemplo_un_emparejamiento}
  \end{subfigure}%
  \\
  \begin{subfigure}[t]{.48\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/exmp-a_near_perfect_matching.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Las aristas en \textcolor{MaterialPurple800}{$M=\{v_0v_1,v_2v_3\}$} forman un emparejamiento casi perfecto, con los v\'ertices emparejados \textcolor{MaterialPurple800}{$v_0,v_1,v_2,v_3$} y un no emparejables \textcolor{MaterialBlue800}{$v_4$}.}
    \label{fig:ejemplo_un_emparejamiento_casi_perfecto}
  \end{subfigure}%
  \hfill
  \begin{subfigure}[t]{.48\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/exmp-a_perfect_matching.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Las aristas en \textcolor{MaterialPurple800}{$M=\{v_0v_5,v_1v_2,v_3v_4\}$} forman un emparejamiento perfecto, con todos los v\'ertices emparejados.}
    \label{fig:ejemplo_un_emparejamiento_perfecto}
  \end{subfigure}%
  \caption{Ejemplo de emparejamientos}
  \label{fig:ejemplo_emparejamientos}
\end{figure}

\begin{remark}
  En una gr\'afica con $n$ v\'ertices y m\'as de $\frac{n}{2}$ aristas no es posible encontrar un emparejamiento.
\end{remark}

%
% section emparejamientos (end)
%

\begin{definition}
  Dada una familia de ciclos $\mathcal{C} = \{C_1,\dots,C_k\}$ en una gr\'afica $G$, el conjunto $\mathcal{C}$ es un factor de $G$ si todo v\'ertice en $G$ pertenece a exactamente un ciclo en $\mathcal{C}$.
  \[
    \mathcal{C} \mbox{ es $2$-factor de } G
    \iff
    \forall v \in V(G)
    \;
    \exists! C \in \mathcal{C} : v \in C
  \]
\end{definition}

\begin{definition}
  Una \emph{$k$-factorizaci\'on} de una gr\'afica $G$ es una partici\'on que divide al conjunto de aristas de $G$ en $k$-factores ajenos.

  Una gr\'afica $G$ se dice \emph{$k$-factorizable} si existe al menos una $k$-factorizaci\'on en ella.
\end{definition}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{.48\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/exmp-a_1_factorization_in_a_graph.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Una $1$-factorizaci\'on de la gr\'afica compuesta por ocho $1$-factores: \textcolor{MaterialBlue800}{$\{v_0,v_1\}$}, \textcolor{MaterialGreen800}{$\{v_2,v_3\}$}, \textcolor{MaterialOrange800}{$\{v_4,v_5\}$}, \textcolor{MaterialYellow800}{$\{v_6,v_7\}$}, \textcolor{MaterialDeepOrange800}{$\{v_8,v_9\}$}, \textcolor{MaterialRed800}{$\{v_{10},v_{11}\}$}, \textcolor{MaterialPurple800}{$\{v_{12},v_{13}\}$}, \textcolor{MaterialDeepPurple800}{$\{v_{14},v_{15}\}$}, por lo tanto, la gr\'afica es $1$-factorizable.}
    \label{fig:ejemplo_1_factorization_in_a_graph}
  \end{subfigure}%
  \\
  \begin{subfigure}[t]{.48\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/exmp-a_2_factorization_in_a_graph.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Una $2$-factorizaci\'on de la gr\'afica compuesta por cuatro $2$-factores: \textcolor{MaterialBlue800}{$\{v_0,v_1,v_4,v_5\}$}, \textcolor{MaterialGreen800}{$\{v_2,v_3,v_6,v_7\}$}, \textcolor{MaterialDeepOrange800}{$\{v_8,v_9,v_{12},v_{13}\}$}, \textcolor{MaterialOrange800}{$\{v_{10},v_{11},v_{14},v_{15}\}$}, por lo tanto, la gr\'afica es $2$-factorizable.}
    \label{fig:ejemplo_2_factorization_in_a_graph}
  \end{subfigure}%
  \hfill
  \begin{subfigure}[t]{.48\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \input{gfx/tikz/exmp-a_3_factorization_in_a_graph.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Una $3$-factorizaci\'on de la gr\'afica compuesta por cuatro $3$-factores: \textcolor{MaterialBlue800}{$\{v_0,v_1,v_4,v_5\}$}, \textcolor{MaterialGreen800}{$\{v_2,v_3,v_6,v_7\}$}, \textcolor{MaterialDeepOrange800}{$\{v_8,v_9,v_{12},v_{13}\}$}, \textcolor{MaterialOrange800}{$\{v_{10},v_{11},v_{14},v_{15}\}$}, por lo tanto, la gr\'afica es $3$-factorizable.}
    \label{fig:ejemplo_3_factorization_in_a_graph}
  \end{subfigure}%
  \caption{Ejemplo de $k$-factorizaciones y sus $k$-factores en una gr\'afica}
  \label{fig:ejemplo_k_factorizaciones}
\end{figure}

% \begin{remark}
%   Particularmente, un $1$-factor es un emparejamiento perfecto y un $2$-factor es una colecci\'on de ciclos que cubren todos los v\'ertices de una gr\'afica.
% \end{remark}

\begin{definition}
  \label{rem:2_factor_as_hamiltonian_cycle}
  Un $2$-factor con un solo ciclo es un ciclo Hamiltoniano (ver \autoref{fig:ham_cycle_in_q3_exmp}).
\end{definition}

\begin{figure}[H]
  \begin{subfigure}[b]{.5\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \input{gfx/tikz/q3graph_exmp.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Hipercubo de dimensi\'on $3$, $Q_3$}
    \label{fig:q3graph_exmp}
  \end{subfigure}%
  \begin{subfigure}[b]{.5\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \input{gfx/tikz/ham_cycle_in_q3_exmp.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Un ciclo hamiltoniano (en rojo) en $Q_3$}
    \label{fig:ham_cycle_in_q3_exmp}
  \end{subfigure}
  \caption{%
    \texorpdfstring%
    {Una representaci\'on de $Q_3$ y un ciclo hamiltoniano en \'el}%
    {Una representaci\'on de la gr\'afica $3$-cubo y un ciclo hamiltoniano en \'el}}
  \label{fig:ciclo_hamiltoniano_en_q_3}
\end{figure}

Sea $\mathcal{H}_G$ una colecci\'on de ciclos hamiltonianos en $G$.
Si $\mathcal{H}_G \neq \emptyset$, entonces $G$ es una gr\'afica hamiltoniana.

\begin{theorem}[Teorema fuerte de gr\'aficas perfectas]
  \label{thm:teorema_fuerte_graficas_perfectas}
  Una gr\'afica $G$ es \emph{perfecta} si y s\'olo si ni $G$ ni su complemento $\bar G$ contienen alg\'un ciclo impar de longitud mayor o igual a $5$ como subgr\'afica inducida~\autocite{chudnovsky2006strong}.
\end{theorem}

En el contexto de las gr\'aficas perfectas, los ciclos inducidos de longitud de al menos $5$ en $G$ generalmente se denominan \emph{hoyos} en $G$, mientras que los \emph{hoyos} en $\bar G$ son \emph{antihoyos} de $G$.
Estos pueden ser \emph{pares} o \emph{impares} de acuerdo con su longitud.
Considerando lo anterior, el teorema fuerte de las gr\'aficas perfectas dice que \emph{``una gr\'afica es perfecta si y s\'olo si no tiene ni hoyos ni antihoyos''}.

\begin{problem}
  \label{prob:independence_set_problem}
  El \emph{problema del conjunto independiente} consiste en encontrar un conjunto independiente maximal en una gr\'afica $G$ dada.
\end{problem}

El~\autoref{prob:independence_set_problem} es dif\'icil-$NP$, incluso es dif\'icil de ser aproximado~\cite{hastad1996clique}.
Se sabe tambi\'en que si $G$ es una gr\'afica de Berge (o, por el \emph{``Teorema fuerte de gr\'aficas perfectas''}~\cite{chudnovsky2006strong}, una gr\'afica perfecta), entonces se puede resolver en tiempo polinomial~\cite{grotschel2012geometric}.

%
% chapter conceptos_basicos_de_teoria_de_graficas (end)
%
